\chapter{INTRODUZIONE}

L’Historia si può veramente deffinire una guerra illustre contro il Tempo, 
perchè togliendoli di mano gl’anni suoi prigionieri, anzi già fatti cadaueri, li 
richiama in vita, li passa in rassegna, e li schiera di nuovo in battaglia. Ma 
gl’illustri Campioni che in tal Arringo fanno messe di Palme e d’Allori, 
rapiscono solo che le sole spoglie più sfarzose e brillanti, imbalsamando co’ 
loro inchiostri le Imprese de Prencipi e Potentati, e qualificati Personaggj, e 
trapontando coll’ago finissimo dell’ingegno i fili d’oro e di seta, che formano 
un perpetuo ricamo di Attioni gloriose. Però alla mia debolezza non è lecito 
solleuarsi a tal’argomenti, e sublimità pericolose, con aggirarsi tra Labirinti 
de’ Politici maneggj, et il rimbombo de’ bellici Oricalchi: solo che hauendo 
hauuto notitia di fatti memorabili, se ben capitorno a gente meccaniche, e di 
piccol affare, mi accingo di lasciarne memoria a Posteri, con far di tutto 
schietta e genuinamente il Racconto, \fxfatal*{\thesection\ on page \thepage\ arcaismo}{ouuero} sia Relatione. Nella quale si vedrà 
in angusto Teatro luttuose Traggedie d’horrori, e Scene di malvaggità grandiosa, 
con intermezi d’Imprese virtuose e buontà angeliche, opposte alle operationi 
diaboliche. E veramente, considerando che questi nostri climi sijno sotto 
l’amparo del Re Cattolico nostro Signore, che è quel Sole che mai tramonta, e 
che sopra di essi, con riflesso Lume, qual Luna giamai calante, risplenda 
l’Heroe di nobil Prosapia che pro tempore ne tiene le sue parti, e gl’Amplissimi 
Senatori quali Stelle fisse, e gl’altri Spettabili Magistrati qual’erranti 
Pianeti spandino la luce per ogni doue, venendo così a formare un nobilissimo 
Cielo, altra causale trouar non si può del vederlo tramutato in inferno d’atti 
tenebrosi, \begin{tagstripe}{testo}malvaggità e sevitie che dagl’huomini temerarij\end{tagstripe} si vanno 
moltiplicando, se non se arte e fattura diabolica, attesochè l’humana malitia 
per sè sola bastar non dourebbe a resistere a tanti Heroi, che con occhij d’Argo 
e braccj di Briareo, si vanno trafficando per li pubblici emolumenti. Per locchè 
descriuendo questo Racconto auuenuto ne’ tempi di mia verde staggione, abbenchè 
la più parte delle persone che vi rappresentano le loro parti, sijno sparite 
dalla Scena del Mondo, con rendersi tributarij delle Parche, pure per degni 
rispetti, si tacerà li loro nomi, cioè la parentela, et il medesmo si farà de’ 
luochi, solo indicando li Territorij generaliter. Nè alcuno dirà questa sij 
imperfettione del Racconto, e defformità di questo mio rozzo Parto, a meno 
questo tale Critico non sij persona affatto diggiuna della Filosofia: che quanto 
agl’huomini in essa versati, ben vederanno nulla mancare alla sostanza di detta 
Narratione. Imperciocchè, essendo cosa evidente, e da verun negata non essere i 
nomi se non puri purissimi accidenti...„

\begin{taggit}[pensiero]
— Ma, quando io avrò durata l’eroica fatica di trascriver questa storia da 
questo dilavato e graffiato autografo, e l’avrò data, come si suol dire, alla 
luce, si troverà poi chi duri la fatica di leggerla? —
\end{taggit}

Questa riflessione dubitativa, nata nel travaglio del decifrare uno scarabocchio 
che veniva dopo accidenti, mi fece sospender la copia, e pensar più seriamente a 
quello che convenisse di fare. — Ben è vero, dicevo tra me, scartabellando il 
manoscritto, ben è vero che quella grandine di concettini e di figure non 
continua così alla distesa per tutta l’opera. Il buon secentista ha voluto sul 
principio mettere in mostra la sua virtù; ma poi, nel corso della narrazione, e 
talvolta per lunghi tratti, lo stile cammina ben più naturale e più piano. Sì; 
ma com’è dozzinale! com’è sguaiato! com’è scorretto! Idiotismi lombardi a iosa, 
frasi della lingua adoperate a sproposito, grammatica arbitraria, periodi 
sgangherati. E poi, qualche eleganza spagnola seminata qua e là; e poi, ch’è 
peggio, ne’ luoghi più terribili o più pietosi della storia, a ogni occasione 
d’eccitar maraviglia, o di far pensare, a tutti que’ passi insomma che 
richiedono bensì un po’ di rettorica, ma rettorica discreta, fine, di buon 
gusto, costui non manca mai di metterci di quella sua così fatta del proemio. E 
allora, accozzando, con un’abilità mirabile, le qualità più opposte, trova la 
maniera di riuscir rozzo insieme e affettato, nella stessa pagina, nello stesso 
periodo, nello stesso vocabolo. Ecco qui: declamazioni ampollose, composte a 
forza di solecismi pedestri, e da per tutto quella goffaggine ambiziosa, ch’è il 
proprio carattere degli scritti di quel secolo, in questo paese. In vero, non è 
cosa da presentare a lettori d’oggigiorno: son troppo ammaliziati, troppo 
disgustati di questo genere di stravaganze. Meno male, che il buon pensiero m’è 
venuto sul principio di questo sciagurato lavoro: e me ne lavo le mani. —

Nell’atto però di chiudere lo scartafaccio, per riporlo, mi sapeva male che una 
storia così bella dovesse rimanersi tuttavia sconosciuta; perchè, in quanto 
storia, può essere che al lettore ne paia altrimenti, ma a me era parsa bella, 
come dico; molto bella. — Perchè non si potrebbe, pensai, prender la serie de’ 
fatti da questo manoscritto, e rifarne la dicitura? — Non essendosi presentato 
alcuna obiezion ragionevole, il partito fu subito abbracciato. Ed ecco l’origine 
del presente libro, esposta con un’ingenuità pari all’importanza del libro 
medesimo.\todo{\thepage\ \thechapter\ \thesection\ referenziato}

Taluni però di que’ fatti, certi costumi descritti dal nostro autore, c’eran 
sembrati così nuovi, così strani, per non dir peggio, che, prima di prestargli 
fede, abbiam voluto interrogare altri testimoni; e ci siam messi a frugar nelle 
memorie di quel tempo, per chiarirci se veramente il mondo camminasse allora a 
quel modo. Una tale indagine dissipò tutti i nostri dubbi: a ogni passo ci 
abbattevamo in cose consimili, e in cose più forti: e, quello che ci parve più 
decisivo, abbiam perfino ritrovati alcuni personaggi, de’ quali non avendo mai 
avuto notizia fuor che dal nostro manoscritto, eravamo in dubbio se fossero 
realmente esistiti. E, all’occorrenza, citeremo alcuna di quelle testimonianze, 
per procacciar fede alle cose, alle quali, per la loro stranezza, il lettore 
sarebbe più tentato di negarla. Ma, rifiutando come intollerabile la dicitura 
del nostro autore, che dicitura vi abbiam noi sostituita? Qui sta il punto. 
Chiunque, senza esser pregato, s’intromette a rifar l’opera altrui, s’espone a 
rendere uno stretto conto della sua, e ne contrae in certo modo l’obbligazione: 
è questa una regola di fatto e di diritto, alla quale non pretendiam punto di 
sottrarci. Anzi, per conformarci ad essa di buon grado, avevam proposto di dar 
qui minutamente ragione del modo di scrivere da noi tenuto; e, a questo fine, 
siamo andati, per tutto il tempo del lavoro, cercando d’indovinare le critiche 
possibili e contingenti, con intenzione di ribatterle tutte anticipatamente. Nè 
in questo sarebbe stata la difficoltà; giacchè (dobbiam dirlo a onor del vero) 
non ci si presentò alla mente una critica, che non le venisse insieme una 
risposta trionfante, di quelle risposte che, non dico risolvon le questioni, ma 
le mutano. Spesso anche, mettendo due critiche alle mani tra loro, le facevam 
battere l’una dall’altra; o, esaminandole ben a fondo, riscontrandole 
attentamente, riuscivamo a scoprire e a mostrare che, così opposte in apparenza, 
eran però d’uno stesso genere, nascevan tutt’e due dal non badare ai fatti e ai 
principi su cui il giudizio doveva esser fondato; e, messele, con loro gran 
sorpresa, insieme, le mandavamo insieme a spasso. Non ci sarebbe mai stato 
autore che provasse così ad evidenza d’aver fatto bene. Ma che? quando siamo 
stati al punto di raccapezzar tutte le dette obiezioni e risposte, per disporle 
con qualche ordine, misericordia! venivano a fare un libro. Veduta la qual cosa, 
abbiam messo da parte il pensiero, per due ragioni che il lettore troverà 
certamente buone: la prima, che un libro impiegato a giustificarne un altro, 
anzi lo stile d’un altro, potrebbe parer cosa ridicola: la seconda, che di libri 
basta uno per volta, quando non è d'avanzo.

% I PROMESSI SPOSI.
